---
title: ""
output: 
  pdf_document:
      fig_caption: yes
bibliography: references.bib
editor_options: 
  chunk_output_type: console
header-includes:
  \renewcommand{\contentsname}{Contenidos}
  \renewcommand{\figurename}{Figura.}
  \renewcommand{\tablename}{Tabla.} 
  \renewcommand\listfigurename{Lista de figuras}
  \renewcommand{\listtablename}{Lista de tablas}
  \usepackage{float}
  \usepackage[nottoc]{tocbibind}
  \usepackage[english,spanish]{babel}
  \renewcommand{\spanishtablename}{Tabla}
  \renewcommand{\spanishlisttablename}{Índice de tablas}
  \usepackage{epigraph}
  
---


```{r setup, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

knitr::opts_knit$set(root.dir = rprojroot::find_rstudio_root_file())

```



\begin{centering}

\vspace{3cm}

```{r upv_logo, echo=FALSE, out.width="70%"}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/upv_logo.png") 
```

\vspace{1cm}

\normalsize
{\bf Universidad Politécnica de Valencia}

\normalsize
{\bf Departamento de Estadística e Investigación Operativa Aplicadas y Calidad}

\vspace{1cm}


\Large
{\bf  Técnicas multivariantes para la clasificación de tres tipos cobertura de suelo en parcelas de cítricos mediante la utilización de una imagen unitemporal Sentinel-2.}

\vspace{1 cm}

\normalsize


\Large

{\bf Walbersy Navarro Valladares}

\small
Autor

\vspace{0.5 cm}

\Large

{\bf Ana Debón Aucejo}

\small
Tutora

\vspace{0.5 cm}

\Large

{\bf María Consuelo Calafat}

\small
Co-Tutora

\vspace{1.5 cm}

\normalsize

Máster en Ingeniería en Análisis de datos, mejora de procesos y toma de decisiones

\end{centering}


\newpage
\section*{Agradecimientos}

\epigraph{La satisfacción radica en el esfuerzo, no en el logro. El esfuerzo total es una victoria completa.}{Mahatma Gandhi}

En primer lugar agradecer a las directoras de este Trabajo Fin de Máster, Ana y Chelo por la excelente disposición que tuvieron durante el desarrollo de este trabajo y durante todo el máster. 

Igualmente agradecer a la directora Eva Vallada también por el apoyo brindado durante todo el proceso.

A todos los amigos que he hecho durante toda mi estancia.

Este trabajo está dedicado a mi madre y hermanos por estar siempre conmigo.


\newpage
\selectlanguage{spanish}
\begin{abstract}

La información sobre el uso y cobertura del suelo representa un papel fundamental para la planificación, administración y seguimiento de políticas y programas a escala local, nacional o incluso mundial. El proyecto Sentinel-2, cuyo fin es el de monitorizar el cambio de uso y cobertura del suelo brinda acceso gratuito a sus imágenes con los valores de 12 bandas espectrales y múltiples índices espectrales para identificación de cobertura de suelo. Sumado a esto, el surgimiento de algoritmos avanzados de aprendizaje automático y avance computacional, convierten a los sensores remotos como una herramienta poderosa para obtener información sobre la dinámica del uso y cobertura del suelo. El objetivo principal de este trabajo fue determinar el método más preciso y eficiente para clasificar tres tipos de cobertura de suelo (Abandonadas, En producción, y No producción) en parcelas de cítricos ubicadas en el municipio de Benaguasil, Valencia. Para ello se evaluaron los algoritmos Random Forest, Support Vector Machine, árboles de decisión, k-nearest neighbor, y Naive bayes, sobre cuatro diferentes submuestras de datos. Concluyendo que la tasa de clasificación significativamente mayor corresponde al método SVM utilizando la segunda submuestra de variables (Bandas 2,3,4,5,6,7,8,9,11, 12, NDWI, b2). Además, se obtuvo una matriz de confusión (con los parámetros fiabilidad productor y fiabilidad usuario), y por último el área bajo la curva AUC derivada de la curva ROC para cada uno de los pares de clases en comparación, indicando todos ellos el SVM como mejor modelo.

Palabras clave: Cítricos, Imágenes Sentinel-2, Random Forest, Support Vector Machine, Árboles de decisión, K-nearest neighbor, Naive bayes.

\end{abstract}

\newpage

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
Information about land use and cover plays a fundamental role in the planning, administration and monitoring of policies and programs at a local, national or even global scale. The Sentinel-2 project, whose purpose is to monitor land use and cover change, provides free access to its images with the values of 12 spectral bands and multiple spectral indices for land cover identification. In addition to this, the emergence of advanced machine learning algorithms and computational advances make remote sensing a powerful tool for obtaining information on the dynamics of land use and cover. The overall aim of this work was to determine the most accurate and efficient method to classify three types of land cover (Abandoned, In production, and Non-production) in citrus plots located in the municipality of Benaguasil, Valencia. For this, the Random Forest, Support Vector Machine, decision trees, k-nearest neighbor, and Naive bayess algorithms were evaluated on four different data subsamples. Concluding that the significantly higher classification rate corresponds to the SVM method using the second subsample of variables (Bands 2,3,4,5,6,7,8,9,11, 12, NDWI, b2). In addition, a confusion matrix was obtained (with the parameters producer reliability and user reliability), and finally the area under the AUC curve derived from the ROC curve for each of the pairs of classes compared, all of them indicating the SVM as best model.

Keywords: Citrus, Sentinel-2 imagery, Random Forest, Support Vector Machine, Decision trees, K-nearest neighbor, Naive bayes.

\end{abstract}

\selectlanguage{spanish}


\newpage
\tableofcontents
\newpage

\listoffigures
\listoftables
\newpage

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

options(scipen = 999)

pacman::p_load(dplyr, tidyr, openxlsx, kableExtra, ggplot2, factoextra, FactoMineR, 
               DiscriMiner, data.table, gridExtra, readr, MASS, DMwR2, rpart, rpart.plot, ggfortify, randomForest, 
               e1071, kernlab, class, pivottabler, stringr, data.table, openxlsx,ggpubr, qcc, png, grid, rpart.plot, rpart, agricolae, tibble)
```

# 1. Introducción

El monitoreo e información sobre el uso y cobertura del suelo representa un papel fundamental para la planificación, administración y seguimiento de políticas y estrategias relacionadas con la agricultura, conservación de biodiversidad y conservación de uso de suelo, entre otros [@roy2015development], a nivel local, regional e incluso mundial [@rana2020performance].

El proyecto Sentinel-2 tiene como finalidad monitorear regularmente el cambio de uso y cobertura del suelo a escala local y global [@pahlevan2017sentinel], permitiendo el acceso gratuito a las imágenes captadas al público en general, contribuyendo a considerar a los sensores remotos como una gran herramienta para obtener información sobre la dinámica del uso y cobertura del suelo [@rogan2004remote]. Sumado a esto, el surgimiento de algoritmos avanzados de aprendizaje automático y el avance computacional, ha estimulado la popularidad del uso de la ciencia de datos en conjunto con los sensores remotos, particularmente en el campo de la clasificación de cobertura y uso de suelo [@abdi2020land].

Concretamente, los algoritmos de aprendizaje automático utilizados con los sensores remotos son principalmente el Random Forest [@breiman2001random], Support Vector Machines (SVM), Extreme Gradient Boosting [@abdi2020land], e incluso la combinación de algoritmos como el Random Forest y el Support Vector Machine [@zhu2021mapping]. Estos algoritmos minimizan los errores de clasificación respecto a los métodos de clasificación tradicionales [@rana2020performance].

En combinación con estos algoritmos, el trabajo de @comber2016improving propone la utilización del análisis de componentes principales (PCA) como un método de clasificación y condensación de la información, además, se plantea la utilización de las nuevas variables latentes (componentes principales) como entradas de los algoritmos clasificadores, para evaluar posibles mejoras en las clasificaciones de uso y cobertura del suelo, eliminando información redundante contenida en los datos originales [@stromann2020dimensionality].

En el análisis de cobertura de suelo de las parcelas agrarias mediante las imágenes satelitales se pueden presentar dos grandes retos, el primero relacionado a su tamaño de la muestra, pudiendo ralentizar el procesamiento de las imágenes y obtención de datos; y el segundo corresponde al tamaño de las parcelas, debido a que en el caso de parcelas agrarias pequeñas  los bordes de las parcelas pueden presentar vegetación que no corresponde a la cobertura predominante en esa parcela y crear confusiones dentro de los modelos de clasificación. Así pues @morell2020comparison propone como alternativa, la utilización de áreas de interés (ROIs), correspondientes a píxeles dentro de un determinado buffer (de determinado radio) para exclusión de píxeles de los bordes de las parcelas.

A partir de esta contextualización, el objetivo principal de este trabajo, es determinar el método más preciso y eficiente para clasificar tres tipos de cobertura de suelo en parcelas de cítricos ubicadas en el municipio de Benaguasil, Valencia. Los tres tipos de coberturas a clasificar corresponden a parcelas: *Abandonadas*, *Producción* (producción activa de cítricos), *No producción* (parcelas en las que se han realizado labores de cultivo pero no hay producción activa de cítricos por distintos factores, por ejemplo renovación de cultivo, descanso de suelo, por tanto son parcelas sin producción pero son están abandonadas). 

Para ello, se van a evaluar los algoritmos de aprendizaje automático Random forest, Árboles de decisión, Máquinas de soporte vectorial (con 2 paquetes estadísticos diferentes), y Naive bayes. Cada uno de estos algoritmos se desarrollará con cuatro diferentes sets de datos: utilización de la totalidad de pixeles de las parcelas, excluyendo los píxeles de los bordes de las parcelas, pixeles dentro de un buffer de 26 y 8 metros de radio a partir del centro de la parcela respectivamente. Para cada set de datos se realizarán tres casos diferenciados, uno en el que se utilizaran todas las variables obtenidas de la imagen Sentinel-2, el segundo caso se utilizará una la selección de variables específicas, y el tercer caso se reducirá la dimensionalidad mediante el uso de componentes principales.


\newpage

# 2. Metodología

## 2.1 Área de estudio

El área de estudio se limita al municipio de Benaguasil, perteneciente a la comunidad Valenciana, España. La superficie de tierras arables y cultivos permanentes de Benaguasil, extraída del SIGPAC de 2020, se incluye en la Tabla 1. De las 11 coberturas diferentes se observa que los cítricos son el cultivo predominante, con 2443 parcelas, abarcando un total de 898,52 hectáreas, lo que muestra que la dimensión media de cada parcela es de 0,36 ha, es decir, parcelas de pequeñas dimensiones. El objeto de estudio de este trabajo serán las parcelas de cítricos de Benaguasil 

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}
SIGPAC <- openxlsx::read.xlsx("SIGPAC.xlsx")
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

kable(SIGPAC,caption = "Distribución de cultivos agrarios en el Municipio de Benaguasi, Valencia.", booktabs = T)%>%
  kable_styling(latex_options= c("HOLD_position"))


```

La Figura 1 representa la ubicación y distribución espacial de las parcelas de cítricos (polígono verdes) en el municipio de Benaguasil, además de su ubicación espacial en España.

```{r, echo=FALSE, out.width = '70%', out.height= '40%', fig.align="center",fig.cap="Ubicación de las parcelas de cítricos en el municipio de Benaguasil y España."}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/mapa_España.png") 
```



## 2.2 Clasificación de parcelas

Las parcelas se clasificaron en tres tipos: (a) *Producción*, son parcelas con producción activa de cítricos; (b) *No producción*, son parcelas con escasa o nula producción de cítricos debido a factores como la renovación de cultivos (sin árboles, o árboles pequeños en crecimiento), descanso de suelo, entre otros; (c) *Abandonados*, que son parcelas abandonadas en donde existe la presencia de vegetación arbustiva espontánea, en las que no se han realizado actividades de laboreo durante más de un año.

```{r, echo=FALSE, out.width = '80%', out.height= '50%', fig.align="center",fig.cap="Tipos de cobertura a clasificar: (a) Producción, (b) No producción, (c) Abandonado.", fig.pos='H',out.extra=""}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/coberturas_de_suelo.png") 
```

## 2.3 Diagráma metodológico establecido

En la Figura 3 se presenta el diagrama metodológico seguido en este estudio, que se divide en dos fases. La primera fase consiste en el preprocesamiento de imágenes y obtención de datos, que se inicia con la descarga de la imagen satelital del Sentinel-2 y finaliza con la obtención de los diferentes set de datos que fueron utilizados. La segunda fase se corresponde con el análisis estadístico, que empieza con un análisis exploratorio de los datos y se finaliza con la predicción de clases utilizando con los mejores métodos obtenidos. Cada punto del diagrama metodológico será profundizado en los siguientes apartados.

```{r, echo=FALSE, out.width = '90%', out.height= '75%', fig.align="center",fig.cap="Diagrama de la metodología empleada.", out.extra="", fig.pos='H'}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/procesamiento_datos_sentinel.png") 
```

## 2.4 Procesamiento de imágenes

Los datos se obtuvieron a partir de una imagen satelital Sentinel-2 (de tamaño 100 km x 100 km), correspondiente al 26 de diciembre del 2020, descargada desde el repositorio de la Agencia Espacial Europea (ESA), *Copernicus Open Access Hub*.

La imagen satelital se recortó dejando solamente el área donde estaban situadas las parcelas, con el fin de reducir su tamaño y con ello el tiempo de procesamiento. De la imagen recortada se remuestrearon las bandas de 20 m de resolución, a 10 m, como técnica de estandarización recomendada. 
Cada uno de los píxeles que constituye la imagen satelital contiene 12 bandas espectrales, de las cuales a partir de estas se calcularon los índices de suelo, agua y vegetación, dando como resultado nuevas variables.

La obtención de la imagen con sus diferentes bandas espectrales e índices radiométricos de vegetación, suelo y agua, se llevó a cabo con el software *SNAP*, desarrollado por la misma Agencia Espacial Europea (ESA). 

La imagen satelital una vez recortada y remuestreada, fue procesada en el software libre *Qgis* (versión 3.22.0-Białowieża), en donde se creó una capa vectorial de puntos en formato *shape*, habiendo la misma cantidad de puntos como de pixeles en la imagen. La capa vectorial de puntos fue cortada de acuerdo el área de estudio (parcelas) utilizando de referencia la capa de polígonos de las parcelas en formato *shape* también. Se pasó la información contenida en cada pixel (valor de bandas e índices espectrales), a cada uno de los puntos. También se le trasladó la información de las parcelas (Región, codificación de parcela, perímetro, área, entre otros), a los puntos, dando finalmente una capa de puntos con toda la información contenida en las imágenes y en la capa *shape* de las parcelas.

La Figura 4.a representa la capa de polígonos de las parcelas (verde), superpuesta a la imagen Sentinel-2. 

La Figura 4.b es un acercamiento de la imagen Sentinel-2 sobre una de las parcelas, donde se despliega la información de las bandas espectrales del pixel marcado con una *x*.

La Figura 4.c es la capa vectorial de puntos correspondiente a cada uno de los pixeles dentro de cada una de las parcelas. Se despliega la información de uno de los puntos, cuya información fue pasada de los pixeles y de la capa *shape* de parcelas, a cada uno de los puntos. 

En la base de datos se registran un total de 2443 parcelas, de las cuales 148 están clasificadas, restando 2294 que no están clasificadas, y serán predichas con los mejores modelos obtenidos.

```{r, echo=FALSE, out.width = '70%', out.height= '50%', fig.align="center",fig.cap="Visualización de información contenida en los pixeles.", fig.pos='H'}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/procesamiento_imagenes.png") 
```

## 2.5 Datos

### 2.5.1 Descripción de los sets de datos.

Como se ha mencionado anteriormente, el análisis de las parcelas mediante las imágenes satelitales presenta dos grandes retos, el primero asociado al tamaño de imágenes afectando a su procesamiento y obtención de datos; y el segundo asociado a los pixeles de los bordes de las parcelas que generalmente no corresponde a la cobertura predominante en esa parcela [@morell2020comparison] pudiendo afectar los resultados de los algoritmos.

Por ello se decidió probar cuatro diferentes conjuntos de datos obtenidos a partir de la capa vectorial de puntos *shape*, con la finalidad de obtener un set de datos más eficiente en cuanto a resultados y procesamiento.

* Set de datos a (representado en la Figura 5.a): utiliza la totalidad de puntos (tantos puntos como pixeles) de cada una de las parcelas, incluyendo los píxeles de los límites de las parcelas.

* Set de datos b (Figura 5.b): utiliza los puntos que están dentro del buffer de 26 metros de radio a partir del centro de la parcela, reduciendo el set de datos. Se debe tener en consideración que dependiendo del tamaño y forma de las parcelas, el buffer podría incluir píxeles de los límites de las parcelas.

* Set de datos c (Figura 5.c): utiliza los puntos dentro del buffer de 8 metros de radio, la cual reduce aún más los datos, limitándose en los pixeles cercanos al centro de la parcela, por tanto, reduce la integración de píxeles ubicados en los límites de las parcelas. Sin embargo, en parcelas muy pequeñas, también podría incluir píxeles de los bordes de las parcelas.

* Set de datos d (Figura 5.d): utiliza los pixeles en su totalidad, exceptuando los píxeles de los bordes de las parcelas. Para excluír los píxeles del borde se aplicó un buffer interior de 10 metros desde los bordes de las parcelas. 

```{r, echo=FALSE, out.width = '88%', out.height= '59%', fig.align="center",fig.cap="Representación de los cuatro conjuntos de datos utilizados."}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/conjuntos_datos.png") 
```

\newpage

### 2.5.2 Descripción de variables

Los cuatro sets de datos cuentan con las 39 variables descritas en la Tabla 2, las cuales 12 son bandas espectrales, 27 índices espectrales.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}
variables_espectrales_indices <- openxlsx::read.xlsx("variables.xlsx")
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

kable(variables_espectrales_indices,caption = "Descripción de las variables.", booktabs = T)%>%
  kable_styling(latex_options= c("scale_down","HOLD_position"))

```

## 2.6 Casos de comparación

### 2.6.1 Caso 1. Utilización de todas las variables.

El caso 1 consiste en comparar estadísticamente los algoritmos de clasificación desarrollados con los cuatro sets de datos utilizando las 39 variables obtenidas durante el procesamiento de los datos.

### 2.6.2. Caso 2. Utilización con variables seleccionadas.

El caso 2 consiste en la misma comparación realizada para el caso 1, pero utilizando variables previamente seleccionadas, con el fin de eliminar posibles datos irrelevantes, redundantes y de optimizar los algoritmos de clasificación [@wah2018feature], aumentando la eficiencia computacional [@maldonado2009wrapper]. El proceso de selección de variables es considerado una de las fases de mayor importancia a la hora de aplicar algoritmos de clasificación. 

@kiala2019feature propone el índice de importancia como un método estadístico para la selección de variables derivadas de las imágenes Sentinel-2, evaluando la habilidad de estas para separar entre clases. Además, se refiere al índice de Gini como uno de los mejores métodos para selección de variables debido a que su rendimiento no depende del tamaño del set de datos. Métodos basados en la importancia de las variables están el *Disminución Media de Gini*, *Método Boruta*, que son categorizados como métodos de envoltorio [@gwetu2019exploring].

Para reforzar la selección de variables, se utilizó también los árboles de decisión, los cuales se obtuvieron a partir de la poda realizada a los árboles de decisión obtenidos.

### 2.6.3 Caso 3. Utilización componentes principales.

El caso 3 consiste en la misma comparación realizadas en los casos 1 y 2, pero mediante reducción de dimensionalidad utilizando las componentes principales, ya que según @stromann2020dimensionality, estas pueden ser utilizadas como entradas de los algoritmos de clasificación, pudiendo mejorar los resultados de clasificación.

## 2.7 Análisis estadístico

### 2.7.1 Análisis exploratorio

A nivel general, en el análisis de componentes principales se dispone de una muestra de tamaño *n* acerca de *k* variables $X_1, X_2...X_k$ tipificada, inicialmente correlacionadas, para posteriormente obtener a partir de ellas un número *k* de variables latentes incorrelacionadas $t_1, t_2...t_k$ que sean combinación lineal de las variables iniciales y que expliquen la mayor parte de su variabilidad, en donde la primera componente se expresa como combinación lineal de las variables originales $t_{1i} = X_{1i}p_{11}+X_{2i}p_{12}+...+X_{ki}p_{1k}$.

Una vez desarrollado el análisis de componentes principales y obtenidas las nuevas variables latentes (componentes principales), se validó mediante la utilización de $T^2 \ Hotelling$ para detección de observaciones extremas teniendo en cuenta la siguiente expresión:

$$T^2_i = (\frac{\Sigma t_{ia}^2}{S_{ta}^2}) $$

Donde $S_{ta}^2$ representa la varianza de $t_a$.

Las observaciones *i* están fuera de la región del 95% de confianza del modelo cuando: $T_i^2 > A(N^2-1)/(N(N-A))F_{tablas}(0.05)$.


También se utilizó para su validación el SCR para detección de datos anómalos mediante la siguiente expresión:

$$SCR = \Sigma\Sigma e^2_{ik}$$
Se considera observación atípica si $SCR_i > gx^2_h(\alpha)$.

Una vez validado, se estableció un biplot, el cual corresponde a la superposición del score plot, y del loading plot, con el fin de estudiar las relaciones existentes entre observaciones, relaciones existentes entre variables, y relaciones existentes entre variables y observaciones.

Para esta sección se utilizaron los paquetes estadísticos FactoMineR [@factominerpck], factoextra [@factoextrapck] y qcc [@qccpck].

### 2.7.2 Algoritmos de clasificación

#### 2.7.2.1 Random Forest

Es un algoritmo de clasificación supervisada no paramétrico que no hace suposiciones sobre la distribución de los datos, que consiste en una combinación de bootstrap de los clasificadores agregados, que ejecuta n-algoritmos de árboles de decisiones con la entrada de los datos, donde cada árbol de decisión provee una clasificación determinada, y la salida resultante es aquella que tenga la mayoría de votos de cada clase [@abdi2020land].

El algoritmo utiliza un índice de importancia de las variables según Disminución Media de Gini, para lo cual, a partir de aquí se pueden identificar las variables más importantes, es decir, aquellas con mayor capacidad de separar categorías por sí mismas.

Para el procesamiento de este algoritmo, se utilizó el paquete estadístico randomForest [@randomforestpck].

#### 2.7.2.2 Support Vector Machine (SVM - SVP)

Son un conjunto de algoritmo de clasificación supervisado muy utilizado en aplicaciones de sensores remotos. Este algoritmo busca un hiperplano que actúa como límites de decisión entre sí una observación pertenece o no a una clase, distinguiendo los problemas de clasificación dentro de un set de clases que son consistente con los datos de entrenamiento [@abdi2020land], procurando con todo esto, separar de forma óptima los puntos de una clase de la otra.

Se evaluó el algoritmo de Support Vector Machine mediante la función svm paquete e1071 desarrollada por @e1071pck, y mediante la función ksvm del paquete Kernlab desarrollada por @kernlabpck.

De acuerdo con [@karatzoglou2004kernlab], el paquete kernlab (función ksvm) trae integrado una amplia variedad de métodos basados en kernel, que provee una flexible y extensible implementación del algoritmo, mientras que el paquete e1071 (función svm) es muy rígido en cuanto a su implementación.


#### 2.7.2.3 Naive Bayes

Es un clasificador que construye modelos que predicen la probabilidad de pertenecer a una clase u otra, cuyas probabilidades de basan en el Teorema de Bayes. La técnica Laplace Smoothing es una variante de este clasificador, el cual introduce un término diferente a 0 al término de Laplace.
Para llevar a cabo este algoritmo, se utilizó la función naiveBayes del paquete e1071 [@e1071pck].

#### 2.7.2.4 Árboles de decisión.

Estos se basan en un proceso de división en una secuencia, tomando como origen la variable dependiente y formando grupos homogéneos que han sido definidos por medio de combinaciones de las variables explicativas. Estos están compuestos por nodos, ramas y hojas.
Un criterio de clasificación se basa en determinar cuáles son las variables con mayor poder discriminante, empezando con un nodo inicial, donde se divide el conjunto de datos en las partes más homogéneas sobre las clases utilizando una de las variables.

#### 2.7.2.5 K-Nearest Neighbor

Método de clasificación no paramétrico que clasifica las nuevas observaciones de acuerdo a la clase mayoritaria entre los *k* vecinos más próximos.


### 2.7.3 Evaluación de los algoritmos.

#### 2.7.3.1 Hold out repetido 

Este método crea una partición de los datos en dos subconjuntos, uno de entrenamiento y otro de validación, donde comúnmente se propone una partición de 80% - 20% ó 75% - 25% para datos de entrenamiento y validación respectivamente. Se utilizó el hold-out repetido 10 veces, con la intención de mitigar un posible sesgo causado por el subconjunto de datos escogidos aleatoriamente.

Según @rumora2020impact, para creación del modelo y validación de este, se pueden utilizar la media de las bandas espectrales de los pixeles de cada una de las parcelas pertenecientes a las distintas clases, o según @morell2020comparison, también se puede utilizar los píxeles individuales.

Para efectos de esta investigación, se utilizó la partición de pixeles individuales en una proporción 75% - 25% para datos de entrenamiento y validación respectivamente, asegurando que los pixeles de determinadas parcelas no estuvieran en ambos sets de datos, es decir, que no existieran simultáneamente pixeles de una parcela determinada en el set de validación y entrenamiento. Para la validación, se utilizó la media de los pixeles de cada parcela.

#### 2.7.3.2 Matriz de confusión

Se obtuvo la matriz de confusión a partir de los datos de validación (Kumar. 2020), y a partir de la matriz de confusión, se calcularon los parámetros “Fiabilidad usuario” y “Fiabilidad productor”. El primer parámetro indica que tan frecuente la clase representada el mapa, va a estar realmente representada en el suelo; y el segundo indica que la probabilidad de que las clases existentes en el suelo, son correctamente representadas en el mapa [@mockel2014classification]. 

#### 2.7.3.3 Tasa de aciertos

A partir de las matrices de confusión, se obtuvo la tasa de clasificación correcta, donde para las 10 iteracciones del holdout repetido, estas tasas se fueron almacenando en un vector. Para el cálculo de de esta tasa, se utilizó la siguiente formula:

$$Tasa \ de \ acierto = \frac{VP+VN}{VP+VN+FP+FN}$$
En donde:

* $VP$: Verdaderos positivos

* $VN$: Verdaderos negativos.

* $FN$: Falsos negativos.

* $FP$: Falsos positivos.


#### 2.7.3.4 Análisis de varianza 

Se aplicó sobre los vectores de medias construido tras las iteraciones del holdout repetido. En este caso no se utilizan muestras replicadas entre los bloques, por lo cual, para el anova se trata el bloque como un factor más que puede afectar los resultados.

Podemos ver los efectos de los factores en el modelo de la siguiente manera:

$$Y_{ij} = \mu + a_i + x_j + b_k + e_{ijk}$$
En donde:

$\mu_i$ Medias de tasas de clasificación correcta.

$a_i$ Influencia del modelo.

$x_j$ Influencia del set de datos.

$b_k$: Influencia del bloque.

$e_i{ijk}$: Error asociado a los factores descritos.

La hipótesis planteadas son:    

$$h_0 = \mu_{d} = 0$$
$$h_1 = \mu_{d} \neq 0$$
Donde $\mu_d$ es la diferencia de medias de tasas de acierto entre los algoritmos. Hay diferencia si su p-valor < 0.05. 

Se utilizó el paquete stats [@statspck].

Para determinar la diferencia entre las poblaciones, se utiliza el LSD-test, el cual se utiliza con el análisis de varianza cuando se rechaza la hipótesis nula, es decir, cuando hay diferencias entre poblaciones, ayudando a identificar entre cuales poblaciones hay diferencias. Se utiliza la siguiente expresión:

$$LSD = \sqrt\frac{2*S^2_I}{n} * t_{N-K, 1-\frac{\alpha}{2}}$$
\newpage

Donde:

* $S^2_I$: refiere al análisis de varianza.

* $t_{N-K, 1-\frac{\alpha}{2}}$: grados de libertad.

* $\alpha$: nivel de significancia (95%)

* $n$: número de observaciones

Se utilizó el paquete estadístico agricolae [@agricolaepck].

#### 2.7.3.5 Curva ROC

Se evaluó la sensibilidad y la especificidad en los ejes Y y X respectivamente. La sensibilidad representa la capacidad de nuestro clasificador para dar con casos positivos (parcelas pertenecientes a una clase particular fueron correctamente predichos), mientras que la especificidad indica la capacidad de dar con caso negativos (parcelas que no corresponden a una determinada clase, fueron clasificados como no pertenecientes a esa clase)[@talukdar2020land].

El cálculo de la sensibilidad y especificidad se hizo utilizando las siguientes ecuaciones:

$$Sensibilidad = \frac{VP}{VP+FN}$$

$$Especificidad = \frac{VN}{VN+FP}$$


Donde:

*VP*: Verdaderos positivos.

*VN*: Verdaderos negativos.

*FP*: Falsos positivos.

*FN*: Falsos negativos.

El área bajo la curva (AUC) representa el desempeño de los clasificadores, moviéndose en un rango de 0 - 1, en donde más cercano a 1, mejor rendimiento de los clasificadores.

A pesar de existir tres clases y ser la curva ROC aplicada para casos donde solo hay dos categorías, se hicieron comparaciones entre los 3 posibles pares de clases, es decir, curva ROC para las clases:

* *Abandonado - Producción*

* *Abandonado - producción*

* *Producción - No producción*


Esto con el objetivo de identificar el potencial de los clasificadores para separar entre los pares de clases existentes. Se hizo utilización del paquete estadístico pROC [@robin2011proc]


## 2.8 Predicción 

Una vez que se obtuvieron y evaluaron los modelos, se procedió a la predicción de clases a las que pertenecen las 2294 parcelas (de las 2443 en total) presentes en la base de datos que estaban sin clasificar. La predicción se realizó utilizando los tres mejores modelos obtenidos con el propósito de comparar los resultados obtenidos por estos modelos entre sí.

Una vez predichas las clases para cada una de las parcelas, con el software libre *Qgis* estas se georreferenciaron utilizando las coordenadas X y Y de los centroides de las respectivas parcelas. Posteriormente se elaboró un mapa con las predicciones hechas por cada uno de los tres algoritmos, en donde se distinguieran las parcelas de cada una de las clases predicas, con el fin de establecer una evaluación visual de la distribución de estas parcelas.

El análisis estadístico y las predicciones se hicieron en su totalidad utilizando el lenguaje estadístico R versión 4.1.1 (2021-08-10) utilizando el entorno de desarrollo RStudio 2021.09.0+351.


\newpage

# 3. Resultados

## 3.1 Análisis exploratorio

### 3.1.1 Validación: observaciones influyentes y atípicas

Como un primer paso se aplicó un análisis de componentes principales sobre los cuatro sets de datos, con la primera intención de detectar datos influyentes y atípicos. Una vez detectados y removidos las observaciones influyentes y atípicos, utilizando los criterios antes descritos, en la Figura 6 y Figura 7, se observan que en los gráficos $T^2 \ Hotelling$ y $SCR$, la ausencia de datos influyentes y atípicos.

```{r, echo=FALSE, fig.align="center",fig.cap="Gráfico T2 Hotelling para datos influyentes", out.extra = "", fig.pos='H', out.width = '70%', out.height= '30%'}
knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/T2.png") 
```


```{r, echo=FALSE, fig.pos='H', out.width = '70%', out.height= '30%', fig.align="center",fig.cap="Gráfico SCR para datos atípicos", out.extra = "", fig.pos='H'}

setwd("imagenes")
SCR4 <- readPNG('SCR_total.png')
SCR1 <- readPNG('SCR_26m.png')
SCR2 <- readPNG('SCR_8m.png')
SCR3 <- readPNG('SCR_poligono.png')
setwd("..")

grid.arrange(rasterGrob(SCR4), rasterGrob(SCR1), rasterGrob(SCR2), rasterGrob(SCR3), ncol = 2, nrow = 2)

```


### 3.1.2 Biplot de scores y loadings

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("datos_limpios")
pixel_total <- read.xlsx("pixel_total.xlsx")
pixel_26m <- read.xlsx("pixel_26m.xlsx")
pixel_8m <- read.xlsx("pixel_8m.xlsx")
pixel_poligono <- read.xlsx("pixel_poligono.xlsx")
setwd("..")

setwd("GIS/Centroides")
centroides_indices <- read.csv("centroides_indices.csv")
setwd("../..")

datos <- pixel_total[,c(15:52, 54)]
datos <- datos[,c(1,39,2:38)]
datos<-subset(datos, ESTADO != "")
datos$ESTADO <- droplevels(as.factor(datos$ESTADO))
ACP_total<-PCA(datos[,2:ncol(datos)], scale.unit=TRUE, ncp=5, graph=FALSE, quali.sup=c(1))
biplot_total<-fviz_pca_biplot(ACP_total, label = "var", habillage=datos$ESTADO,
               addEllipses=TRUE, ellipse.level=0.95,
               ggtheme = theme_minimal())+ggtitle("Total")
ACP_total_datos_merged <- cbind(datos[,c(1,2)], ACP_total$ind$coord)


datos <- pixel_26m[,c(15:52, 54)]
datos <- datos[,c(1,39,2:38)]
datos<-subset(datos, ESTADO != "")
datos$ESTADO <- droplevels(as.factor(datos$ESTADO))
ACP_26m<-PCA(datos[,2:ncol(datos)], scale.unit=TRUE, ncp=5, graph=FALSE, quali.sup=c(1))
biplot_26m<-fviz_pca_biplot(ACP_26m, label = "var", habillage=datos$ESTADO,
               addEllipses=TRUE, ellipse.level=0.95,
               ggtheme = theme_minimal())+ggtitle("Buffer 26m")
ACP_26m_datos_merged <- cbind(datos[,c(1,2)], ACP_26m$ind$coord)


datos <- pixel_8m[,c(15:52, 54)]
datos <- datos[,c(1,39,2:38)]
datos<-subset(datos, ESTADO != "")
datos$ESTADO <- droplevels(as.factor(datos$ESTADO))
ACP_8m<-PCA(datos[,2:ncol(datos)], scale.unit=TRUE, ncp=5, graph=FALSE, quali.sup=c(1))
biplot_8m<-fviz_pca_biplot(ACP_8m, label = "var", habillage=datos$ESTADO,
               addEllipses=TRUE, ellipse.level=0.95,
               ggtheme = theme_minimal())+ggtitle("Buffer 8m")
ACP_8m_datos_merged <- cbind(datos[,c(1,2)], ACP_8m$ind$coord)


datos <- pixel_poligono[,c(15:52, 54)]
datos <- datos[,c(1,39,2:38)]
datos<-subset(datos, ESTADO != "")
datos$ESTADO <- droplevels(as.factor(datos$ESTADO))
ACP_poligono<-PCA(datos[,2:ncol(datos)], scale.unit=TRUE, ncp=5, graph=FALSE, quali.sup=c(1))
biplot_poligono<-fviz_pca_biplot(ACP_poligono, label = "var", habillage=datos$ESTADO,
               addEllipses=TRUE, ellipse.level=0.95,
               ggtheme = theme_minimal())+ggtitle("Buffer polígono")
ACP_poligono_datos_merged <- cbind(datos[,c(1,2)], ACP_poligono$ind$coord)

```

De acuerdo con el análisis de componentes principales, existen correlaciones fuertes entre algunas variables, en donde las bandas 2, 3, 4, 5, 11, 12 presentan correlaciones positivas entre sí por encima de 0.85. Las bandas 6, 7, 8, 9 e índice b2 también presentan correlaciones positivas fuertes entre sí, por encima de 0.85. Por otro lado los índices espectrales presentan cierta correlación positiva fuerte entre sí, pero correlación negativa con las bandas espectrales.

La primera componente principal en general para los cuatro sets de datos utilizados explica más del 55% de la variabilidad de los datos, y está fundamentalmente relacionada con las bandas 2, 3, 4, 5, 11, 12, y los índices espectrales exceptuando b2, mcari, mtci, reip, s2rep, tsavi. La segunda componente principal, que explican más del 20% de la variabilidad de los datos y se relaciona con las bandas espectrales 6, 7, 8, 9, 10, y los índices b2. La tercera componente principal se relaciona fundamentalmente con los índices espectrales mcari, reip, s2rep y explica alrededor de un 5%. El resto de los índices espectrales como el mtci, tsavi, pssra, rvi se relacionan con el resto de las componentes principales.

En la Figura 8 se representan los biplots para cada uno de los cuatro sets de datos. En estas representaciones gráficas se refleja que existen indicios de existencia de agrupamiento entre observaciones, en donde el grupo *No producción* se encuentra separado de las otras dos clases, y está más relacionada con las bandas 2, 3, 4, 5, 11, 12. El grupo *Producción* está más relacionado con los índices espectrales. El grupo *Abandonado*, también presenta cierta separación sin relacionarse fuertemente con las variables, y presentando cierta confusión con las demás clases, especialmente con la clase *Producción*.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE,fig.cap="Biplot para los cuatro set de datos.", fig.pos="H", fig.height = 10, fig.width=15}
grid.arrange(biplot_total,biplot_26m,biplot_8m,biplot_poligono, ncol = 2, nrow = 2)
```

\newpage

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}
setwd("tablas")
tasa.aciertos_comparacion<-read.csv("tasa.aciertos_comparacion.csv", row.names = 1, header= TRUE)
comp <- read.csv("comparacion_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
RF <- read.csv("RF_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
SVP <- read.csv("SVP_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
SVM <- read.csv("SVM_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
TREE <- read.csv("TREE_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
NBAYES <- read.csv("NBAYES_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)
KNN <- read.csv("KNN_todas_variables.csv", header = TRUE, row.names = 1)

tasa.aciertos_comparacion_limpio<-read.csv("tasa.aciertos_comparacion_limpio.csv", row.names = 1, header= TRUE)
comp_limpio <- read.csv("comparacion_todas_variables_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
RF_limpio <- read.csv("RF_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
SVP_limpio <- read.csv("SVP_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
SVM_limpio <- read.csv("SVM_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
TREE_limpio <- read.csv("TREE_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
NBAYES_limpio <- read.csv("NBAYES_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)
KNN_limpio <- read.csv("KNN_limpio.csv", header = TRUE, row.names = 1)

tasa.aciertos_comparacion_ACP <- read.csv("tasa.aciertos_comparacion_ACP.csv", row.names = 1, header= TRUE)
comp_ACP <- read.csv("comparacion_ACP.csv", header = TRUE, row.names = 1)

setwd("..")
```

## 3.2 Caso 1

De acuerdo a la Tabla 3, todos los algoritmos de clasificación presentaron similar tasa de clasificación correcta para todos los sets de datos, exceptuando el algoritmos Naive Bayes, el cual presentó peor desempeño con todos los sets de datos.

El algoritmo Support Vector Machine con ambos paquetes estadísticos, y el Random Forest, presentan tasas de clasificación correcta cercanos al 80% (la mayoría por encima) con cualquier set de datos utilizado, y los árboles de decisión y el K-nearest neighbor por debajo del 80% en su mayoría. El Naive Bayes para tres de los cuatro sets de datos, está por debajo de 70%.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
rownames(tasa.aciertos_comparacion) <- c("RandomForest","SVM(e1071)","SVP(kernlab)","Árbol","NaiveBayes","Knn")

tasa.aciertos_comparacion%>%
  rename(`Total píxeles`=Total.pixeles)%>%
  rename(`Buffer 26m`=Buffer.buffer.26.m)%>%
  rename(`Buffer 8m`=Buffer.8.m)%>%
  rename(`Buffer polígono`=Buffer.polígono)%>%
  kable("markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los algoritmos en caso 1.")

#kable(tasa.aciertos_comparacion, "markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los distintos filtros.")
```

De acuerdo con el análisis de varianza realizado sobre las tasas de clasificación correcta (Tabla 4), se observa que no hay diferencia significativa en cuanto a los sets de datos utilizados, sin embargo, existe diferencias significativas entre los modelos utilizados. No existe evidente influencia en el bloque.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

comp$Dataset <- as.factor(comp$Dataset)
comp$Modelo <- as.factor(comp$Modelo)
comp$Precision <- as.numeric(comp$Precision)

comp<-comp %>%
    mutate(Modelo = recode(Modelo, tasa.aciertos.rf = 'rf', tasa.aciertos.svm = 'svm', tasa.aciertos.svp = 'svp',
                           tasa.aciertos.tree = 'tree', tasa.aciertos.nbayes= 'nb', tasa.aciertos.knn = 'knn'))
comp<-comp %>%
    mutate(Dataset = recode(Dataset, total = 'Total', `Buffer 8 m` = '8m',`Buffer 26 m` = '26m', `Buffer poligono` = 'Pol.'))

bloque<-rep(1:40, 6)
comp<-cbind(bloque, comp)

twoAnova <- aov(Precision ~ Dataset+Modelo+bloque, data = comp)
summary(twoAnova)


LSD <- LSD.test(y = twoAnova,c("Modelo","Dataset"), p.adj="bonferroni", console =  TRUE)
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(round(do.call(rbind.data.frame, summary(twoAnova)),2), "markdown",caption = "Análisis de varianza de los factores para el caso 1.")
```

El análisis de varianza fue validado con el estudio de los residuos (Figura 9), mostrando una distribución normal de estos, formando una nube de puntos uniforme, y distribuyéndose sobre la diagonal (en el caso del gráfico de distribución de frecuencia acumulado). 

Se cumple también con el principio de homocedásticidad, puesto que en el gráfico de bigotes, se refleja que los residuos están distribuidos homogéneamente.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE , fig.height = 8, fig.width=20, fig.cap= "Validación del anova caso 1.", out.extra = "", fig.pos='H'}
par(mfrow = c(1,3))
plot(twoAnova$residuals, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqnorm(twoAnova$residuals , datax = TRUE, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqline(twoAnova$residuals , datax = TRUE)
boxplot(twoAnova$residuals ~ comp$Modelo, main="", xlab="", ylab="")
```

Para identificar en donde se encuentran las diferencias estadísticas, se utilizó el LSD-test, donde el algoritmo Support Vector Machine (del paquete estadístico *e1071*), con el set de datos con buffer de 26 m, presenta un mejor rendimiento en cuanto a tasa de clasificación correcta, sin embargo no se diferencia significativamente del resto de algoritmos, a excepción del Naive Bayes que presenta menores tasas de clasificaciones en todos los sets de datos. Las diferencias significativas se distinguen en la Figura 10, por las letras en común, y por el solapamiento de los intervalos. Las letras en común y el solapamiento de los intervalos de confianza significa que no hay diferencias significativas; en caso contrario significa que si hay diferencias significativas.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.height = 13, fig.width=22, fig.cap= "Gráfico LSD de los diferentes algoritmos junto con los diferentes set de datos en el caso 1.", out.extra = "", fig.pos='H'}
plot(LSD,variation="IQR", cex.axis=2, main = "", cex.names = 1.2, cex = 2, las = 2)
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

#data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), RF)

#kable(RF, "markdown",caption = "Comparación de los cuatro sets de datos mediante matriz de confusion para random forest.")

matrix_confusion_modelo1 <-rbind(rownames_to_column(RF, "Estado"), rownames_to_column(SVP, "Estado"), rownames_to_column(SVM, "Estado"))
matrix_confusion_modelo1 <- data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), matrix_confusion_modelo1)
matrix_confusion_modelo1 <- data.frame(`Modelo` = c(rep("Random Forest",16), rep("SVP",16), rep("SVM",16)), matrix_confusion_modelo1)


matrix_confusion_modelo1_1 <-rbind(rownames_to_column(TREE, "Estado"),rownames_to_column(KNN, "Estado"), rownames_to_column(NBAYES, "Estado"))
matrix_confusion_modelo1_1 <- data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), matrix_confusion_modelo1_1)
matrix_confusion_modelo1_1 <- data.frame(`Modelo` = c(rep("KNN",16), rep("Nbayes",16),rep("Árbol de decisión",16)), matrix_confusion_modelo1_1)

```

Las matrices de confusión obtenidas (Tabla 5) detectan una fiabilidad de productor general baja (inferior a 66,67% a excepción del K-nearest neighbor) para la clase *Abandonado* y *No producción*, indicando baja probabilidad de que una clase esté bien representada en el mapa. No obstante, la fiabilidad productor para la clase *Producción* es alta para todos los modelos, lo cual indica que aumenta la probabilidad de que una clase, esté bien representada en el mapa.

Por otro lado, la fiabilidad usuario para los modelos de clasificación no varían tanto entre sí, fluctuando entre valores de 70% y 90%, sin embargo, para la clase *Abandonado* se muestra que el parámetro fiabilidad usuario es más bajo que las otras clases, es más probable que el riesgo de error de la clase *Abandonado* representado en el mapa sea mayor.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(matrix_confusion_modelo1, "latex",caption = "Matriz de confusión para cada algoritmo de clasificación, para cada set de datos del caso 1.", booktabs = T, align = "c")%>%
  column_spec(1, bold=T) %>%
  collapse_rows(columns = 1:2, latex_hline = "major", valign = "middle")%>%
  kable_styling(latex_options= c("HOLD_position", "scale_down"))%>%
  row_spec(c(4,8,12,16,20,24,28,32,36,40,44,48), bold = T)%>%
  column_spec(7, bold = T)

kable(matrix_confusion_modelo1_1, "latex", booktabs = T, align = "c")%>%
  column_spec(1, bold=T) %>%
  collapse_rows(columns = 1:2, latex_hline = "major", valign = "middle")%>%
  kable_styling(latex_options= c("HOLD_position", "scale_down"))%>%
  row_spec(c(4,8,12,16,20,24,28,32,36,40,44,48), bold = T)%>%
  column_spec(7, bold = T)

#, color = "white", background = "red"
```


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("imagenes")
roc_total_knn_8m <- readPNG('roc_total_knn_8m.png')
roc_total_Random_Forest_8m <- readPNG('roc_total_Random_Forest_8m.png')
roc_total_nbayes_8m <- readPNG('roc_total_nbayes_8m.png')
roc_total_Tree_8m <- readPNG('roc_total_Tree_8m.png')
roc_total_SVM_8m <- readPNG('roc_total_SVM_8m.png')
roc_total_SVP_8m <- readPNG('roc_total_SVP_8m.png')

roc_total_knn_26m <- readPNG('roc_total_knn_26m.png')
roc_total_Random_Forest_26m <- readPNG('roc_total_Random_Forest_26m.png')
roc_total_nbayes_26m <- readPNG('roc_total_nbayes_26m.png')
roc_total_Tree_26m <- readPNG('roc_total_Tree_26m.png')
roc_total_SVM_26m <- readPNG('roc_total_SVM_26m.png')
roc_total_SVP_26m <- readPNG('roc_total_SVP_26m.png')

roc_total_knn_poligono <- readPNG('roc_total_knn_poligono.png')
roc_total_Random_Forest_poligono <- readPNG('roc_total_Random_Forest_poligono.png')
roc_total_nbayes_poligono <- readPNG('roc_total_nbayes_poligono.png')
roc_total_Tree_poligono <- readPNG('roc_total_Tree_poligono.png')
roc_total_SVM_poligono <- readPNG('roc_total_SVM_poligono.png')
roc_total_SVP_poligono <- readPNG('roc_total_SVP_poligono.png')

roc_total_knn_total <- readPNG('roc_total_knn_total.png')
roc_total_Random_Forest_total <- readPNG('roc_total_Random_Forest_total.png')
roc_total_nbayes_total <- readPNG('roc_total_nbayes_total.png')
roc_total_Tree_total <- readPNG('roc_total_Tree_total.png')
roc_total_SVM_total <- readPNG('roc_total_SVM_total.png')
roc_total_SVP_total <- readPNG('roc_total_SVP_total.png')

setwd("..")

```

Teniendo una noción general del comportamiento de los algoritmos de clasificación, una forma de profundizar aún más en las utilidades de los modelos obtenidos es mediante el área bajo la curva representada en la curva ROC (Figura 11), en donde para cada uno de los algoritmos de cada set de datos, se obtiene la especificidad y sensibilidad en cuanto a la clasificación de los pares de clases (*Abandonado - Producción, Abandonado - No producción, Producción - No producción*).

Según se observa en la Figura 11, las curvas que representan cada uno de los pares de comparación (*Abandonado - Producción, Abandonado - No producción, Producción - No producción*) son muy variadas, y ningún modelo con ningún set de datos presenta curvas cercanas a 1, lo cual significa que ningún modelo es completamente bueno para la separación de cualquier par de clases.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE,fig.cap="Curva ROC de los tres pares de comparaciones de clases para el caso 1.", fig.pos="H", fig.height = 40, fig.width=30, out.extra = ""}



grid.arrange(rasterGrob(roc_total_Random_Forest_total), rasterGrob(roc_total_Random_Forest_26m), rasterGrob(roc_total_Random_Forest_8m), rasterGrob(roc_total_Random_Forest_poligono),rasterGrob(roc_total_SVM_total), rasterGrob(roc_total_SVM_26m), rasterGrob(roc_total_SVM_8m), rasterGrob(roc_total_SVM_poligono),rasterGrob(roc_total_SVP_total), rasterGrob(roc_total_SVP_26m), rasterGrob(roc_total_SVP_8m), rasterGrob(roc_total_SVP_poligono),rasterGrob(roc_total_Tree_total), rasterGrob(roc_total_Tree_26m), rasterGrob(roc_total_Tree_8m), rasterGrob(roc_total_Tree_poligono),rasterGrob(roc_total_knn_total), rasterGrob(roc_total_knn_26m), rasterGrob(roc_total_knn_8m), rasterGrob(roc_total_knn_poligono), ncol = 4, nrow = 6)

```

\newpage

## 3.3 Caso 2

### 3.3.1 Reducción de variables

El gráfico de importancia obtenido con el método Boruta (Figura 12) muestra que las bandas *bandas 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 12*, más los índices *NDWI* y *b2* son las variables más contribuyen a la separación entre las clases, para los cuatro sets de datos utilizados. El resultado coincide con los resultados del estudio de @morell2020comparison, donde destacan las *bandas 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11 y 12* además del *TTVI* (que no presenta diferencias técnicas respecto al *NDVI*) como variables de importancia para la clasificación de parcelas de cítricos en *Abandonadas, Producción y No producción*.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("imagenes")
Boruta_26m <- readPNG('Boruta_26m.png')
Boruta_8m <- readPNG('Boruta_8m.png')
Boruta_poligono <- readPNG('Boruta_poligono.png')
Boruta_total <- readPNG('Boruta_total.png')
setwd("..")


setwd("imagenes")
p1 <- readPNG('rf_26m.png')
p2 <- readPNG('rf_8m.png')
p3 <- readPNG('rf_poligono.png')
p4 <- readPNG('rf_total.png')
setwd("..")

#setwd("imagenes")
#png('VarImpPlot.png', width = 800)
#grid.arrange(rasterGrob(p4), rasterGrob(p3), rasterGrob(p2), rasterGrob(p1))
#dev.off()
#setwd("..")

setwd("imagenes")
tree1 <- readPNG('treefull_26m.png')
tree2 <- readPNG('treefull_8m.png')
tree3 <- readPNG('treefull_poligono.png')
tree4 <- readPNG('treefull_total.png')
setwd("..")

```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.cap= "Importancia de las variables mediante método Boruta", fig.pos="H",out.extra = "", fig.height = 12, fig.width=15}

grid.arrange(rasterGrob(Boruta_total), rasterGrob(Boruta_poligono), rasterGrob(Boruta_8m), rasterGrob(Boruta_26m))

```

En la Figura 13 se representa el gráfico de importancia teniendo en cuenta el *Disminución Media de Gini* y *Disminución Media de Precisión*. El resultado coincide con el obtenido con el método Boruta, destacando las variables *bandas 5, 6, 7 ,8 ,9, 11, 12*, *ndwi* y *b2* como las que más contribuyen en la separación entre clases.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.cap= "Importancia de las variables según el random forest", fig.pos="H",out.extra = "", fig.height = 18, fig.width=18}

grid.arrange(rasterGrob(p4), rasterGrob(p3), rasterGrob(p2), rasterGrob(p1))

```

Por último, en la Figura 14 se muestran los árboles de decisión derivados de la poda del árbol total obtenido (técnica que consiste en reducir el tamaño del árbol reduciendo criterios no críticos). Se destacan las variables *banda 5, 6, 7, y 11* como las variables más potentes para la clasificación. Sin embargo, los árboles de decisión resultantes, excluyen ciertas variables que resultaron de importancia en el método Boruta y Disminución Media de Gini.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.cap= "Importancia de las variables según el árboles de decisión",fig.pos="H", out.extra = "", fig.height = 12, fig.width=15, fig.align='center'}

grid.arrange(rasterGrob(tree4), rasterGrob(tree3), rasterGrob(tree2), rasterGrob(tree1), ncol = 2, nrow = 2)

```

Los resultados obtenidos en los métodos de impotancia (Boruta y Disminución Media de Gini), los árboles de decisión, y la revisión de literatura, permiten seleccionar las variables para este segundo caso, que son las *bandas 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12* y los *índices espectrales bi, b2, GEMI, NWDI y NDVI*.

De acuerdo a la Tabla 2 de descripción de variables, las bandas espectrales seleccionadas son las que están más relacionadas con la vegetación, al igual que los índices espectrales *b2, NDVI y GEMI*. El índice espectral *NDWI*, está más relacionada más con cuerpos de agua, sin embargo, se reporta en literatura como una variable que podría contribuir con el monitoreo de la cobertura de suelo. 

### 3.3.2 Tasa de aciertos mediante Hold-out

En la Tabla 6 se muestra la precisión de clasificación de los algoritmos en el caso 2. La tasa de clasificación correcta para todos los algoritmos en general del caso 2 mejoró respecto al caso 1, incluso los resultados del algoritmo Naive Bayes. 

El Support Vector Machine (con ambos paquetes estadísticos) fueron los modelos que presentaron mayor tasa de clasificación en cada uno de los data sets utilizados, siendo la mayor tasa de clasificación con el set de datos buffer polígono, llegando casi a un 90% de clasificación correcta.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

rownames(tasa.aciertos_comparacion_limpio) <- c("RandomForest","SVM(e1071)","SVP(kernlab)","Árbol","NaiveBayes","Knn")
tasa.aciertos_comparacion_limpio%>%
  rename(`Total píxeles`=Total.pixeles)%>%
  rename(`Buffer 26m`=Pixeles.buffer.26.m)%>%
  rename(`Buffer 8m`=Pixeles.8.m)%>%
  rename(`Buffer polígono`=Pixel.sin.bordes)%>%
  kable("markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los algoritmos en caso 2.")

#kable(tasa.aciertos_comparacion_limpio, "markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los distintos filtros.")
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

comp_limpio$Dataset <- as.factor(comp_limpio$Dataset)
comp_limpio$Modelo <- as.factor(comp_limpio$Modelo)
comp_limpio$Precision <- as.numeric(comp_limpio$Precision)

comp_limpio<-comp_limpio %>%
    mutate(Modelo = recode(Modelo, tasa.aciertos.rf_total = 'rf', tasa.aciertos.svm_total = 'svm', tasa.aciertos.svp_total = 'svp',
                           tasa.aciertos.tree_total = 'tree', tasa.aciertos.nbayes_total = 'nb', tasa.aciertos.knn_total = 'knn'))
comp_limpio<-comp_limpio %>%
    mutate(Dataset = recode(Dataset, total = 'Total', `Buffer 8 m` = '8m',`Buffer 26 m` = '26m', `Buffer poligono` = 'Pol.'))


bloque<-rep(1:40, 6)
comp_limpio<-cbind(bloque, comp_limpio)

twoAnova_limpio <- aov(Precision ~ Dataset+Modelo+bloque, data = comp_limpio)
summary(twoAnova_limpio)


LSD_limpio <- LSD.test(y = twoAnova_limpio,c("Modelo","Dataset"), p.adj="bonferroni", console =  TRUE)
#LSD_Plot <- plot(LSD,variation="IQR", cex.lab=0.7, main = "comp_limpioaración de modelos")
#ggline(comp_limpio, x = "Dataset", y = "Precision", color = "Modelo", shape = "Modelo", add = "mean_se")
```

De acuerdo con el análisis de varianza realizado sobre las tasas de clasificación correcta (Tabla 7), existe diferencias estadísticamente significativas entre los sets de datos y los modelos, siendo cada uno de los p-values < 0.05. No existe influencia del bloque.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(round(do.call(rbind.data.frame, summary(twoAnova_limpio)),3), "markdown",caption = "Análisis de varianza de los factores para el caso 2.")
```

El análisis de varianza fue validado mediante el estudio de los residuos, y como se ve en la Figura 15, en los gráficos de distribución de los residuos y normalidad (qqplot) se muestra que los residuos se comportan de una manera regular sin formar patrones extraños en cuando a la distribución. 

Por otro lado, también se comprobó la homocedasticidad de los datos mediante un gráfico de bigotes, donde no se aprecia una dispersión exagerada en la variabilidad de los residuos.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.height = 8, fig.width=20, fig.cap= "Validación del anova caso 2.", out.extra = "", fig.pos='H'}
par(mfrow = c(1,3))
plot(twoAnova_limpio$residuals, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqnorm(twoAnova_limpio$residuals , datax = TRUE, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqline(twoAnova_limpio$residuals , datax = TRUE)
boxplot(twoAnova_limpio$residuals ~ comp_limpio$Modelo, main="", xlab="", ylab="")
```

Para identificar las diferencias estadísticamente significativas marcadas por el análisis de varianza se aplicó el LSD-test, mostrando como resultado que el algoritmo Support Vector Machine (del paquete estadístico e1071), aplicado al set de datos con buffer polígono (que excluye los pixeles de los bordes), es el que presenta mayor tasa de clasificación correcta. Sin embargo, solamente se diferencia significativamente, del Random Forest aplicado al set de datos con buffer 8m, al knn con set de datos con buffer 26m, árbol de decisión con el set de datos con buffer de 8m, árbol de decisión con el set de datos de buffer de 26m, y de todos los Naive Bayes (exceptuando al aplicado en se set de datos de buffer polígonos).

Se debe destacar que ningún algoritmo que haya utilizado el data set con buffer polígono presenta diferencia significativamente entre sí.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.height = 16, fig.width=22, fig.cap= "Gráfico LSD de los diferentes algoritmos junto con los diferentes set de datos en el caso 2.", out.extra = "", fig.pos='H'}
plot(LSD_limpio,variation="IQR", cex.axis=2, main = "", cex.names = 1.2, cex = 2, las = 2)
```

Las matrices de confusión obtenidas (Tabla 8), a diferencia del caso 1, muestran un aumento de la fiabilidad de productor de la clase *Abandonado*, para todos los algoritmos y los set de datos utilizados, estando sobre 80% en promedio. Ocurre lo mismo con la fiabilidad de productor para la clase en *No producción* indicando que los modelos de este segundo caso, confunden menos las clases a la hora de su clasificación respecto al caso 1. 

La fiabilidad de usuario también se mantiene en promedio sobre el 80%, aumentando la probabilidad de que la clase de referencia representada en el mapa esté realmente representado en la realidad, mejorando los resultados representados en el caso 1.

La fiabilidad de usuario de la clase *Abandonado*, para todos los algoritmos aplicados a todos los data sets, están en promedio sobre 75%, lo que indica que estos modelos presentan menor probabilidad de que las clases *Abandonadas* representadas en el mapa estén realmente representadas en el suelo.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

#data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), RF)

#kable(RF, "markdown",caption = "Comparación de los cuatro sets de datos mediante matriz de confusion para random forest.")

matrix_confusion_modelo2 <-rbind(rownames_to_column(RF_limpio, "Estado"), rownames_to_column(SVP_limpio, "Estado"), rownames_to_column(SVM_limpio, "Estado"), rownames_to_column(TREE_limpio, "Estado"))

matrix_confusion_modelo2_2 <-rbind(rownames_to_column(KNN_limpio, "Estado"), rownames_to_column(NBAYES_limpio, "Estado"))

matrix_confusion_modelo2 <- data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), matrix_confusion_modelo2)

matrix_confusion_modelo2_2 <- data.frame(`Set de datos` = c(rep("Total pixeles",4), rep("Buffer 26 m",4), rep("Buffer 8 m",4), rep("Buffer polígono",4)), matrix_confusion_modelo2_2)

matrix_confusion_modelo2 <- data.frame(`Modelo` = c(rep("Random Forest",16), rep("SVP",16), rep("SVM",16), rep("Árbol de decisión",16)), matrix_confusion_modelo2)

matrix_confusion_modelo2_2 <- data.frame(`Modelo` = c(rep("KNN",16), rep("Nbayes",16)), matrix_confusion_modelo2_2)
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(matrix_confusion_modelo2, "latex",caption = "Matriz de confusión para cada algoritmo de clasificación, para cada set de datos del caso 2.", booktabs = T, align = "c")%>%
  column_spec(1, bold=T) %>%
  collapse_rows(columns = 1:2, latex_hline = "major", valign = "middle")%>%
  kable_styling(latex_options= c("HOLD_position", "scale_down"))%>%
  row_spec(c(4,8,12,16,20,24,28,32,36,40,44,48,52,56,60,64), bold = T)%>%
  column_spec(7, bold = T)


kable(matrix_confusion_modelo2_2, "latex", booktabs = T, align = "c")%>%
  column_spec(1, bold=T) %>%
  collapse_rows(columns = 1:2, latex_hline = "major", valign = "middle")%>%
  kable_styling(latex_options= c("HOLD_position", "scale_down"))%>%
  row_spec(c(4,8,12,16,20,24,28,32), bold = T)%>%
  column_spec(7, bold = T)

#, color = "white", background = "red"
```



```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("imagenes")
roc_limpio_knn_8m <- readPNG('roc_limpio_knn_8m.png')
roc_limpio_Random_Forest_8m <- readPNG('roc_limpio_Random_Forest_8m.png')
roc_limpio_nbayes_8m <- readPNG('roc_limpio_nbayes_8m.png')
roc_limpio_Tree_8m <- readPNG('roc_limpio_Tree_8m.png')
roc_limpio_SVM_8m <- readPNG('roc_limpio_SVM_8m.png')
roc_limpio_SVP_8m <- readPNG('roc_limpio_SVP_8m.png')

roc_limpio_knn_26m <- readPNG('roc_limpio_knn_26m.png')
roc_limpio_Random_Forest_26m <- readPNG('roc_limpio_Random_Forest_26m.png')
roc_limpio_nbayes_26m <- readPNG('roc_limpio_nbayes_26m.png')
roc_limpio_Tree_26m <- readPNG('roc_limpio_Tree_26m.png')
roc_limpio_SVM_26m <- readPNG('roc_limpio_SVM_26m.png')
roc_limpio_SVP_26m <- readPNG('roc_limpio_SVP_26m.png')

roc_limpio_knn_poligono <- readPNG('roc_limpio_knn_poligono.png')
roc_limpio_Random_Forest_poligono <- readPNG('roc_limpio_Random_Forest_poligono.png')
roc_limpio_nbayes_poligono <- readPNG('roc_limpio_nbayes_poligono.png')
roc_limpio_Tree_poligono <- readPNG('roc_limpio_Tree_poligono.png')
roc_limpio_SVM_poligono <- readPNG('roc_limpio_SVM_poligono.png')
roc_limpio_SVP_poligono <- readPNG('roc_limpio_SVP_poligono.png')

roc_limpio_knn_total <- readPNG('roc_limpio_knn_total.png')
roc_limpio_Random_Forest_total <- readPNG('roc_limpio_Random_Forest_total.png')
roc_limpio_nbayes_total <- readPNG('roc_limpio_nbayes_total.png')
roc_limpio_Tree_total <- readPNG('roc_limpio_Tree_total.png')
roc_limpio_SVM_total <- readPNG('roc_limpio_SVM_total.png')
roc_limpio_SVP_total <- readPNG('roc_limpio_SVP_total.png')

setwd("..")

```

Como se ha indicado, la curva ROC ayuda a identificar la capacidad que tienen los modelos en clasificar o distinguir entre pares de clases, de acuerdo con el set de datos utilizado. En la Figura 17 se muestran las curvas ROC obtenidas en el caso 2. Al comparar las curvas obtenidas en el caso 2 con las obtenidas en el caso 1, se observa que el área bajo la curva formada es, en general, mayor para el caso 2, tendiendo mayoritariamente a 1, para todos los pares de clases, indicando que aumenta la especificidad y sensibilidad de los algoritmos.

Varios de los algoritmos presentan valores cercanos a uno en las tres comparaciones, destacando el Support Vector Machine (paquete e1071) con el buffer de polígono, en el que las 3 curvas tienden a estar cerca de 1, coincidiendo con lo reflejado en la tabla anterior, con altos valores de fiabilidades.

Estos resultados indican que el algoritmo Support Vector Machine (e1071), para este caso 2 utilizando solamente el set de datos con buffer polígono, es capaz de clasificar positivamente y negativamente las parcelas de cualquier clase (como perteneciente a una clase específica) de forma correcta.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE,fig.cap="Curva ROC de los tres pares de comparaciones de clases para el caso 2.", fig.pos="H", fig.height = 45, fig.width=35, out.extra = ""}

grid.arrange(rasterGrob(roc_limpio_Random_Forest_total), rasterGrob(roc_limpio_Random_Forest_26m), rasterGrob(roc_limpio_Random_Forest_8m), rasterGrob(roc_limpio_Random_Forest_poligono),rasterGrob(roc_limpio_SVM_total), rasterGrob(roc_limpio_SVM_26m), rasterGrob(roc_limpio_SVM_8m), rasterGrob(roc_limpio_SVM_poligono),rasterGrob(roc_limpio_SVP_total), rasterGrob(roc_limpio_SVP_26m), rasterGrob(roc_limpio_SVP_8m), rasterGrob(roc_limpio_SVP_poligono),rasterGrob(roc_limpio_Tree_total), rasterGrob(roc_limpio_Tree_26m), rasterGrob(roc_limpio_Tree_8m), rasterGrob(roc_limpio_Tree_poligono),rasterGrob(roc_limpio_knn_total), rasterGrob(roc_limpio_knn_26m), rasterGrob(roc_limpio_knn_8m), rasterGrob(roc_limpio_knn_poligono), ncol = 4, nrow = 6)

```

\newpage

## 3.4 Caso 3

Para este tercer caso se han escogido cinco componentes principales (Tabla 9), las cuales explican alrededor del 905 de la varianza acumulada para los 4 sets de datos utilizados. 

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

kable(round(cbind(Total=ACP_total$eig[c(1:5),3],`Buffer 26m`=ACP_26m$eig[c(1:5),3],`Buffer 8m`=ACP_8m$eig[c(1:5),3],`Buffer Poligono`=ACP_poligono$eig[c(1:5),3]),2),"markdown",caption = "Varianza acumulada explicada por cada componente para los cuatro sets de datos.")

```

Las tasas de clasificación correcta obtenidas (Tabla 10) son inferiores respecto a los dos casos anteriormente estudiados, donde el algoritmo Support Vector Machine (e1071) y el Random Forest, ambos con el set de datos con buffer de 8 metros, son los que mejores resultados obtienen y apenas alcanzan el 80% de clasificación correcta. Estos resultados muestran que este caso 3 es el que peor rendimiento respecto a la tasa de clasificación correcta de los tres casos estudiados.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}

rownames(tasa.aciertos_comparacion_ACP) <- c("RandomForest","SVM(e1071)","SVP(kernlab)","Árbol","NaiveBayes","Knn")
tasa.aciertos_comparacion_ACP%>%
  rename(`Total píxeles`=Total.pixeles)%>%
  rename(`Buffer 26m`=Buffer.buffer.26.m)%>%
  rename(`Buffer 8m`=Buffer.8.m)%>%
  rename(`Buffer polígono`=Buffer.polígono)%>%
  kable("markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los algoritmos en caso 3.")


#kable(tasa.aciertos_comparacion_ACP, "markdown",caption = "Comparación de la precisión de clasificación de los distintos filtros.")
```

De acuerdo con el análisis de varianza aplicado sobre el vector de tasas de clasificación correcta de los algoritmos (Tabla 11), para este caso existen diferencias significativas en cuanto a los sets de datos y modelos utilizados, teniendo un p-valor < 0,05. No hay influencia del bloque.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

comp_ACP$Dataset <- as.factor(comp_ACP$Dataset)
comp_ACP$Modelo <- as.factor(comp_ACP$Modelo)
comp_ACP$Precision <- as.numeric(comp_ACP$Precision)

comp_ACP<-comp_ACP %>%
    mutate(Modelo = recode(Modelo, tasa.aciertos.rf_ACP_total  = 'rf', tasa.aciertos.svm_ACP_total  = 'svm', tasa.aciertos.svp_ACP_total  = 'svp',
                           tasa.aciertos.tree_ACP_total  = 'tree', tasa.aciertos.nbayes_ACP_total  = 'nb', tasa.aciertos.knn_ACP_total  = 'knn'))
comp_ACP<-comp_ACP %>%
    mutate(Dataset = recode(Dataset, total = 'Total', `Buffer 8 m` = '8m',`Buffer 26 m` = '26m', `Buffer poligono` = 'Pol.'))


bloque<-rep(1:40, 6)
comp_ACP<-cbind(bloque, comp_ACP)

twoAnova_ACP <- aov(Precision ~ Dataset+Modelo+bloque, data = comp_ACP)
summary(twoAnova_ACP)

LSD_ACP <- LSD.test(y = twoAnova_ACP,c("Modelo","Dataset"), p.adj="bonferroni", console =  TRUE)
#LSD_Plot <- plot(LSD,variation="IQR", cex.lab=0.7, main = "comp_ACParación de modelos")
#ggline(comp_ACP, x = "Dataset", y = "Precision", color = "Modelo", shape = "Modelo", add = "mean_se")
```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(round(do.call(rbind.data.frame, summary(twoAnova_ACP)),4), "markdown",caption = "Análisis de varianza de los factores para el caso 3.")
```

El análisis de varianza fue validado mediante los residuos, como se observa en los gráficos de distribución de los residuos y normalidad (qqplot) de la Figura 18, identificando que los residuos se comportan de una manera regular, sin presentar patrones extraños que no indiquen normalidad de los datos.

Igualmente estos presentan homocedasticidad, ya que no existe una dispersión exagerada en la variabilidad de los residuos. Por lo tanto se cumplen los dos principios básicos del análisis de varianza.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.height = 7, fig.width=22, fig.cap= "Validación del anova caso 3.", out.extra = "", fig.pos='H'}
par(mfrow = c(1,3))
plot(twoAnova_ACP$residuals, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqnorm(twoAnova_ACP$residuals , datax = TRUE, main = "", xlab="", ylab="Residuos")
qqline(twoAnova_ACP$residuals , datax = TRUE)
boxplot(twoAnova_ACP$residuals ~ comp_ACP$Modelo, main="", xlab="", ylab="")
```

En el gráfico LSD-test (Figura 19), se identifica que hay pocas diferencias estadísticamente significativas, entre los tres primeros modelos. Únicamente difiere el Support Vector Machine (e1071) con el set de datos con buffer 8m el Support Vector Machine (kernlab) con el set de datos buffer polígono y el Random Forest con el set de datos 8 metros, respecto al knn con el set de datos de 26 metros.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, fig.height = 10, fig.width=21, fig.cap= "Gráfico LSD de los diferentes algoritmos junto con los diferentes sets de datos en el caso 3."}
plot(LSD_ACP,variation="IQR", cex.axis=2, main = "", cex.names = 1.3, cex = 2, las = 2)
```

Las curvas ROC obtenidas son muy variadas (Figura 20), como también se mostró en el caso 1. Estas curvas reflejan que ninguno de los modelos utilizados es eficiente en la separación de las tres partes de clases simultáneamente. Es decir, las tres curvas de los tres posibles pares de comparación tienden a acercarse a 1 simultáneamente. Incluso se muestran rendimientos generales muy bajos.


```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("imagenes")
roc_ACP_knn_8m <- readPNG('roc_ACP_knn_8m.png')
roc_ACP_Random_Forest_8m <- readPNG('roc_ACP_Random_Forest_8m.png')
roc_ACP_nbayes_8m <- readPNG('roc_ACP_nbayes_8m.png')
roc_ACP_Tree_8m <- readPNG('roc_ACP_Tree_8m.png')
roc_ACP_SVM_8m <- readPNG('roc_ACP_SVM_8m.png')
roc_ACP_SVP_8m <- readPNG('roc_ACP_SVP_8m.png')

roc_ACP_knn_26m <- readPNG('roc_ACP_knn_26m.png')
roc_ACP_Random_Forest_26m <- readPNG('roc_ACP_Random_Forest_26m.png')
roc_ACP_nbayes_26m <- readPNG('roc_ACP_nbayes_26m.png')
roc_ACP_Tree_26m <- readPNG('roc_ACP_Tree_26m.png')
roc_ACP_SVM_26m <- readPNG('roc_ACP_SVM_26m.png')
roc_ACP_SVP_26m <- readPNG('roc_ACP_SVP_26m.png')

roc_ACP_knn_poligono <- readPNG('roc_ACP_knn_poligono.png')
roc_ACP_Random_Forest_poligono <- readPNG('roc_ACP_Random_Forest_poligono.png')
roc_ACP_nbayes_poligono <- readPNG('roc_ACP_nbayes_poligono.png')
roc_ACP_Tree_poligono <- readPNG('roc_ACP_Tree_poligono.png')
roc_ACP_SVM_poligono <- readPNG('roc_ACP_SVM_poligono.png')
roc_ACP_SVP_poligono <- readPNG('roc_ACP_SVP_poligono.png')

roc_ACP_knn_total <- readPNG('roc_ACP_knn_total.png')
roc_ACP_Random_Forest_total <- readPNG('roc_ACP_Random_Forest_total.png')
roc_ACP_nbayes_total <- readPNG('roc_ACP_nbayes_total.png')
roc_ACP_Tree_total <- readPNG('roc_ACP_Tree_total.png')
roc_ACP_SVM_total <- readPNG('roc_ACP_SVM_total.png')
roc_ACP_SVP_total <- readPNG('roc_ACP_SVP_total.png')

setwd("..")

```

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE,fig.cap="Curva ROC de los tres pares de comparaciones de clases para el caso 3.", fig.pos="H", fig.height = 45, fig.width=35, out.extra = ""}

grid.arrange(rasterGrob(roc_ACP_Random_Forest_total), rasterGrob(roc_ACP_Random_Forest_26m), rasterGrob(roc_ACP_Random_Forest_8m), rasterGrob(roc_ACP_Random_Forest_poligono),rasterGrob(roc_ACP_SVM_total), rasterGrob(roc_ACP_SVM_26m), rasterGrob(roc_ACP_SVM_8m), rasterGrob(roc_ACP_SVM_poligono),rasterGrob(roc_ACP_SVP_total), rasterGrob(roc_ACP_SVP_26m), rasterGrob(roc_ACP_SVP_8m), rasterGrob(roc_ACP_SVP_poligono),rasterGrob(roc_ACP_Tree_total), rasterGrob(roc_ACP_Tree_26m), rasterGrob(roc_ACP_Tree_8m), rasterGrob(roc_ACP_Tree_poligono),rasterGrob(roc_ACP_knn_total), rasterGrob(roc_ACP_knn_26m), rasterGrob(roc_ACP_knn_8m), rasterGrob(roc_ACP_knn_poligono), ncol = 4, nrow = 6)

```

\newpage

## 3.5 Predicción de parcelas no clasificadas con los 3 mejores algoritmos

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE, results='hide'}

setwd("Tablas")
comparativa<-read.csv("comparativa.csv")
setwd("..")

table(comparativa$RandomForest)
table(comparativa$SVP)
table(comparativa$SVM)

clasificacion_final<-as.data.frame.matrix(rbind(table(comparativa$RandomForest), table(comparativa$SVP),table(comparativa$SVM)))
rownames(clasificacion_final)<-c("RandomForest", "SVP(Kernlab)", "SVM(e1071)")

clasificacion_final<-sweep(clasificacion_final,2, apply(clasificacion_final, 1, FUN = "sum"), "/" )
clasificacion_final<-round(sweep(clasificacion_final,2, 100, "*" ),2)
clasificacion_final<-clasificacion_final%>%
  rename(`Abandonado (%)`= ABANDONADO)%>%
  rename(`En Producción (%)`=`EN PRODUCCIÓN`)%>%
  rename(`No Producción (%)`=`NO_PRODUCTIVO`)

#setwd("imagenes")
#PREDICCION_RF <- readPNG('MAPA_RF.png')
#PREDICCION_SVM <- readPNG('MAPA_SVM.png')
#PREDICCION_SVP <- readPNG('MAPA_SVP.png')
#MAPAS_PRED <- readPNG('MAPAS_PRED.png') 
#setwd("..")

```

De acuerdo con los resultados obtenidos, los tres modelos obtenidos con mejores resultados son el Random Forest y el Support Vector Machine con ambos paquetes estadísticos (e1071 y Kernlab), utilizando los datos con buffer polígono y seleccionando las variables utilizadas en el caso 2. En estos modelos se corrió el modelo con las parcelas que no estaban clasificadas a priori (2295 parcelas sin clasificación) y, según se observa en la Tabla 12, los resultados de clasificación de cada uno de los modelos para cada clase presentan poca diferencia porcentual.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE}
kable(clasificacion_final, "markdown",caption = "Porcentaje de predicción de los tres mejores algoritmos para cada una de las clases")

```

En la Figura 21, se representa los tres mapas con las parcelas predichas, en la cual, también se observan que las distribuciones de las clases son homogéneas, y a partir de esto se considera que los modelos arrojan resultados similares, donde queda a discreción del usuario si se desea subestimar o sobreestimas la predicción de alguna clase en específico.

```{r, echo=FALSE, warning=FALSE, message=FALSE,fig.cap="Mapa resultante de las predicciones de los mejores 3 algoritmos sobre parcelas sin clasificación.", fig.pos="H",out.width = "90%", out.height="50%", out.extra = "", fig.align='center'}

knitr::include_graphics("/Users/walbersy/Documents/TFM/imagenes/MAPAS_PRED.png") 

```

\newpage

# 4. Conclusiones

En este trabajo se evaluaron cinco algoritmos de aprendizaje automático (Random Forest, Support Vector Machine con el paquete estadístico e1071 y kernlab, Árboles de decisión. Naive Bayes, y K-Nearest Neigbor), utilizando cuatro diferentes sets de datos provenientes de imágenes satelitales Sentinel-2 (el primer set de datos utilizando la totalidad de pixeles contenidos en las parcelas, el segundo utilizando los pixeles contenidos en un buffer de 8 metros a partir del centro de la parcela, el tercero utilizando los pixeles contenidos en un buffer de 26 metros a partir del centro de la parcela, y por último utilizando los pixeles de la parcelas exceptuando los pixeles de los bordes), bajo 3 diferentes casos (utilizando las 39 variables, utilizando variables seleccionadas por métodos estadísticos, y utilizando componentes principales como nuevas variables latentes), con el objetivo de determinar un método preciso y eficiente para clasificación de parcelas de cítricos en *Abandonado, En producción, No producción* en un municipio valenciano típicamente citrícola.

El caso donde se logra en general para la mayoría de algoritmos, los mejores rendimientos en la tasa de clasificación correcta, donde se realiza la mejor discriminación de los tres pares de comparaciones (*Abandonado - Producción, Abandonado - No producción, Producción - No producción*), y se obtienen mayores valores de fiabilidad productor y usuario es el caso 2, en el que se utilizan solamente las *bandas 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12* y los *índices espectrales bi, b2, GEMI, NWDI y NDVI*. 

Los data sets utilizados presentan también un posible influencia en cuanto a la consecución de mejores resultados, en donde en general, para el mismo caso 2, los mejores resultados se ligaron a los algoritmos construidos con el buffer polígono (excluyendo pixeles de los bordes de las parcelas). En cambio, en la literatura científica dirigida a parcelas citrícolas, no se presta atención explícita a esta selección de variables y sets de datos, eliminando desde un inicio bandas e índices espectrales que posteriormente resultan significativos en las clasificaciones más correctas, y sin tener en cuenta la influencia de los pixeles de los bordes de las parcelas.


En términos generales, los tres mejores modelos para la clasificación de parcelas de cítricos son el Support Vector Machine con ambos paquetes estadísticos (e1071 y kernlab) y el Random Forest, estos utilizando el set de datos de polígono (excluyendo pixeles de los bordes de parcelas), y utilizando las variables *bandas 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12* y los *índices espectrales bi, b2, GEMI, NWDI y NDVI*. El algoritmo Support Vector Machine del paquete estadístico e1071 ha clasificado las parcelas con mejores resultados, siendo por tanto  el mejor modelo, alcanzando tasas de clasificación correcta cercanas al 90 %, con una sensibilidad y especificidad cercana a 1 para los tres pares de comparación y valores de fiabilidad usuario y productor elevados.

Los resultados obtenidos permiten minimizar los retos de clasificación al utilizar imágenes satelitales Sentinel-2 de áreas con pequeñas explotaciones, como es la citricultura valenciana, tanto por el  tiempo de procesamiento de imágenes y obtención de datos, como la  influencia que pueden tener los pixeles de los bordes de las parcelas en las clasificaciones. Además, la combinación con los Sistemas de Información Geográfica proporciona la visualización de los resultados en el territorio y permite conocer las concentraciones de superficies en producción o abandonadas. Esta información será útil tanto para las gestión de las políticas agrarias por parte de las Administraciones Públicas, como para el sector privado, especialmente las cooperativas agrarias que operan en el territorio. Por tanto, el trabajo permite adecuar los modelos de clasificación facilitando la correcta clasificación de las parcelas sin la necesidad de realizar clasificaciones basadas en la observación directas, ya sea en campo o a través de teleobservación, y comprobar los resultados en el territorio a través de los visores gratuitos, como es el SIGPAC.

\newpage

# 5. Referencias


